% Harry Broeders
% 15 april 2016
% De bijbehorende makefile genereert zowel de printed als de ebook versie

% Note: Als de makefile NIET wordt gebruikt, moet je niet vergeten om eerst bibber 
%       te draaien omdat je anders foutmeldingn krijgt van de LaTeX-compiler: 
%       Undefined control sequence. ... het lezen van paragrafen \lshortdeel{1.3}.

% In de makefile kunnen argumenten worden meegegeven:
% Keuze lettertypes
% 	FONT = \chartertrue voor Charter met Berasans fonts
% 	FONT = \timestrue voor Times met Helvet fonts
%   (default) standaard LaTeX fonts (Computer Modern)

\newcommand{\myClass}{book}
\newcommand{\modulecode}{PRE02}
\newcommand{\titel}{Tic-Tac-Toe}
\newcommand{\documenttype}{Dictaat}
\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
\newcommand{\auteurs}{
    J.Z.M. Broeders
}

\input{style_nl_NL.tex}
\input{styleCode.tex}

\newcommand{\progsurl}{%
	https://bitbucket.org/HarryBroeders/dictaat-algoritmen-en-datastructuren-in-c99/src/master/progs}

% Commando \clstinputfragment leest code uit (een deel van) een bestand en plaatst dit in een codefragment.
% #1 = (optional) extra key=value paren voor lstinputlisting b.v.
%      style = linenumbers
%      linerange={1-6, 13-27}
% #2 = filenaam (moet in het directory ./progs staan)
\newcommand{\clstinputfragment}[2][]{%
	\lstinputfragment[%
	style=cstyle,%  
	#1%
	]{#2}%
}

\begin{document}
\frontmatter
\include{titlepage}
\cleardoublepage
\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\tableofcontents
\cleardoublepage

\mainmatter
\begin{clstShortInline}
\chapter{Inleiding}
\label{sec:inleiding}

Dit dictaat is een \squote{vertaling} naar C van een deel van een \Cpp{}-dictaat\cite{Broeders2014a}.  

Alle programmacode in dit dictaat is getest met Code::Blocks%
\footnote{%
	Zie \url{http://www.codeblocks.org/}
} versie 16.01 die gebruik maakt van GCC%
\footnote{%
	De GNU \USE{Compiler Collection} (GCC) bevat een zeer veel gebruikte open source C-compiler.
	Zie \url{http://gcc.gnu.org/}
} versie 5.1.0.
Op \url{https://bitbucket.org/HarryBroeders/dictaat-algoritmen-en-datastructuren-in-c99} vind je de source code van alle in dit dictaat besproken programma's.
Als je dit dictaat leest op een device met internettoegang, dan kun je op de bestandsnamen in dit dictaat klikken om de programma's te downloaden.

Op- en aanmerkingen zijn altijd welkom.
Je kunt me mailen op \url{mailto:J.Z.M.Broeders@hr.nl}.

\chapter{Boter, Kaas en Eieren}
\label{sec:BoterKaasEnEieren}
In dit hoofdstuk wordt besproken hoe je een computer het spelletje Boter, Kaas en Eieren kunt laten spelen.
In de les is, of wordt, uitgelegd hoe je de beste zet kunt vinden in een spelboom (Engels: \USE{game tree}) door het minimax algoritme toe te passen.
In de volgende paragraaf wordt uitgelegd hoe je dit algoritme kunt implementeren in C.
Daarna zal worden uitgelegd hoe je dit algoritme kunt versnellen door de zogenoemde \squote{\USE{alpha-beta pruning}} toe te passen.
Tot slot zal verwezen worden naar programma's waarin het minimax algoritme en \USE{alpha-beta pruning} zijn toegepast om een computer Boter, Kaas en Eieren te laten spelen.

\section{Minimax algoritme}
\label{sec:MiniMaxAlgoritme}
Als je de beste zet in een spel (met 2 spelers, die elk afwisselend aan de beurt zijn) wilt vinden, kun een boom tekenen met alle mogelijke posities.
Stel dat deze boom er (voor een denkbeeldig spel) uitziet zoals in \cref{fig:gameTree1} is gegeven.

\figuur{scale=0.5}{gameTree1}{Voorbeeld van een spelboom.}

In \cref{fig:gameTree1} is een vierkant getekend voor een positie waarbij de computer aan de beurt is en een rondje als de tegenstander (mens) aan de beurt is.
De waarde van een positie is 15 als de computer wint en 0 als de mens wint.
De computer moet dus een positie met een zo hoog mogelijke waarde zien te bereiken.

De posities zijn genummerd van links naar rechts en van boven naar beneden.
Voor elke positie $15 \le p < 31$ geldt dat de waarde van deze positie bekend is.
Voor elke positie $0 \le p < 15$ geldt dat de twee mogelijke volgende posities $2p + 1$ en $2p + 2$ zijn.
Bijvoorbeeld: positie 4 heeft als mogelijke volgende posities $2 \cdot 4 + 1 = 9$ en $2 \cdot 4 + 2 = 10$.

De computer moet de hoogst haalbare waarde zien te bereiken.
In de \cref{fig:gameTree1} lijkt dit een van de twee posities met de waarde 14 maar deze zijn, bij sterk spel van de menselijke tegenspeler, onbereikbaar.
Denk maar even na.
Bij zijn eerste beurt gaat de computer naar rechts (richting 14).
De tegenstander (mens) zal dan echter naar links gaan.
De computer zal nu bij zijn volgende beurt naar rechts gaan (richting 11) maar zijn tegenstander zal bij de volgende beurt weer voor links kiezen waardoor de bereikte positie de waarde 2 heeft (niet best voor de computer dus).

Is dit de hoogst haalbare waarde voor de computer?

De hoogst haalbare waarde kan bepaald worden door van onder naar boven door de boom te wandelen en de waarde van elk knooppunt als volgt te bepalen:
\begin{itemize}
	\item Als de computer aan de beurt is, moet je voor de positie kiezen met de \emph{hoogste} waarde (de computer wil zo sterk mogelijk spelen).
	\item Als de mens aan de beurt is (de tegenstander), moet je voor de positie kiezen met de \emph{laagste} waarde (er van uitgaande dat de tegenstander zo sterk mogelijk speelt).
\end{itemize} 
Omdat je dus afwisselend kiest voor de maximale (als de computer aan de beurt is) en de minimale (als de tegenstander aan de beurt is) waarde wordt dit algoritme het minimax algoritme genoemd.

In het onderstaande programma \proglink{MinMax0.c} wordt de boom uit \cref{fig:gameTree1} gebruikt en wordt de hoogst haalbare waarde berekend met het minimax algoritme.
Er wordt daarbij gebruik gemaakt van 2 functies die elkaar (recursief) aanroepen.

\clstinputfragment{MinMax0.c}

De functie |value| geeft \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug als de waarde van de positie berekend moet worden.
Als de positie zich in de onderste laag van de boom bevindt en de waarde dus bekend is, geeft |value| deze waarde terug.

\newcommand{\chooseComputerMove}[1]{\hcode{cho\\-ose\\-Com\\-puter\\-Move(#1)}}
\newcommand{\chooseHumanMove}[1]{\hcode{cho\\-ose\\-Hu\\-man\\-Move\\-(#1)}}
% eigenlijk niet correct value kun je niet afbreken
\newcommand{\functievalue}[1]{functie \hcode{va\\-lue\\-(#1)}}
\newcommand{\valueelement}[1]{\hcode[mathescape]{va\\-lue\\-[#1]}}

De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen om te bepalen wat de waarde van de positie |pos| is als de computer aan de beurt is in deze positie.
Deze functie moet dus het \emph{maximum} bepalen van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden.
In deze binaire boom zijn dat de posities: |2 * pos + 1| en |2 * pos + 2|.
Bij binnenkomst van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt eerst de functie |value| aangeroepen.
De returnwaarde van deze functie wordt opgeslagen in de lokale variabele \hcode{best\\-Value}.
Als de waarde van \hcode{best\\-Value} ongelijk is aan \hcode{UN\\-DE\\-CIDED}, kan de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} deze waarde meteen teruggeven.
De positie |pos| bevindt zich in dat geval in de onderste laag van de boom.
Als de positie |pos| waarmee de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} is aangeroepen zich niet in de onderste laag van de boom bevindt, geeft de functie |value| de waarde \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug en wordt de waarde van de variabele \hcode{best\\-Value} gelijk gemaakt aan het \emph{absolute minimum} (in dit geval |0|).
Het is logisch dat een functie die het maximum moet bepalen begint met het (tot dan toe gevonden) maximum gelijk te maken aan het absolute minimum.
Vervolgens wordt in de |for|\hyp{}lus de waarde van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden bepaald.
Dit gebeurt door het aanroepen van de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} met als argument |2 * pos + i| waarbij |i| achtereenvolgens de waarde |1| en |2| heeft.
We moeten hier de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} aanroepen omdat als in positie |pos| de computer aan de beurt is, in de posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden de tegenstander (mens) aan de beurt zal zijn.
De returnwaarde van deze functie wordt opgeslagen in de lokale variabele |value|.
Als de waarde van |value| groter is dan het tot nu toe gevonden maximum (opgeslagen in de variabele \hcode{best\\-Value}), dan wordt het tot nu toe gevonden maximum gelijk gemaakt aan |value|.
Aan het einde van de |for|\hyp{}lus zal de variabele \hcode{best\\-Value} dus het maximum bevatten van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden.
De waarde van \hcode{best\\-Value} wordt teruggegeven aan de aanroepende functie.

De functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen als de mens aan de beurt is en lijkt erg veel op de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}, in plaats van het maximum wordt echter het minimum bepaald.

De functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen om te bepalen wat de waarde van de positie |pos| is als de mens aan de beurt is in deze positie.
Deze functie moet dus het \emph{minimum} bepalen van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden.
In deze binaire boom zijn dat de posities: |2 * pos + 1| en |2 * pos + 2|.
Bij binnenkomst van de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt eerst de functie |value| aangeroepen.
De returnwaarde van deze functie wordt opgeslagen in de lokale variabele \hcode{best\\-Value}.
Als de waarde van \hcode{best\\-Value} ongelijk is aan \hcode{UN\\-DE\\-CIDED}, kan de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} deze waarde meteen teruggeven.
De positie |pos| bevindt zich in dat geval in de onderste laag van de boom.
Als de positie |pos| waarmee de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} is aangeroepen zich niet in de onderste laag van de boom bevindt, geeft de functie |value| de waarde \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug en wordt de waarde van de variabele \hcode{best\\-Value} gelijk gemaakt aan het \emph{absolute maximum} (in dit geval |15|).
Het is logisch dat een functie die het minimum moet bepalen begint met het (tot dan toe gevonden) minimum gelijk te maken aan het absolute maximum.
Vervolgens wordt in de |for|\hyp{}lus de waarde van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden bepaald.
Dit gebeurt door het aanroepen van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} met als argument |2 * pos + i| waarbij |i| achtereenvolgens de waarde |1| en |2| heeft.
We moeten hier de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} aanroepen omdat als in positie |pos| de mens aan de beurt is, in de posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden de computer aan de beurt zal zijn.
De returnwaarde van deze functie wordt opgeslagen in de lokale variabele |value|.
Als de waarde van |value| kleiner is dan het tot nu toe gevonden minimum (opgeslagen in de variabele \hcode{best\\-Value}), dan wordt het tot nu toe gevonden minimum gelijk gemaakt aan |value|.
Aan het einde van de |for|\hyp{}lus zal de variabele \hcode{best\\-Value} dus het minimum bevatten van de (in dit geval twee) posities die vanuit de positie |pos| bereikt kunnen worden.
De waarde van \hcode{best\\-Value} wordt teruggegeven aan de aanroepende functie.

In de functie |main| wordt ervan uitgegaan dat de computer in positie |0| aan de beurt is.

De uitvoer van dit programma is:
\begin{coutput}
	Minimaal te behalen Maximale waarde = 4
\end{coutput}

Om de werking van dit minimax algoritme helemaal te doorgronden is het heel zinvol om het uitvoeren van dit programma stap voor stap te volgen, eventueel met behulp van een debugger.
\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em]
	\item Vanuit |main| wordt de functie \chooseComputerMove{0} aangeroepen.
	De parameter |pos| krijgt dus de waarde |0|.
	Vervolgens wordt de \functievalue{0} aangeroepen.
	De parameter |pos| van de functie |value| krijgt dus de waarde |0| en deze functie geeft \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug.
	Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
	De voorwaarde van de |if| is dus |true| en de code binnen de |if| wordt uitgevoerd.
	De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |0| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
	De variabele |i| krijgt de waarde |1| en de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 0 + 1| is |1| als argument.
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
		\item Vanuit de functie \chooseComputerMove{0} wordt dus de functie \chooseHumanMove{1} aangeroepen.
		Vervolgens wordt de \functievalue{1} aangeroepen en deze functie geeft \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug.
		Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move}.
		De voorwaarde van de |if| is dus |true| en de code binnen de |if| wordt uitgevoerd.
		De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |15| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
		De variabele |i| krijgt de waarde |1| en de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 1 + 1| is |3| als argument.
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
			\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{1}wordt dus de functie \chooseComputerMove{3} aangeroepen.
			Vervolgens wordt de \functievalue{3} aangeroepen en
			deze functie geeft \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug.
			Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
			De code binnen de |if| wordt uitgevoerd.
			De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |0| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
			De variabele |i| krijgt de waarde |1| en de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 3 + 1| is |7| als argument.
			\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
				\item Vanuit de functie \chooseComputerMove{3} wordt dus de functie \chooseHumanMove{7} aangeroepen.
				Vervolgens wordt de \functievalue{7} aangeroepen en deze functie geeft \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug.
				Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move}.
				De code binnen de |if| wordt uitgevoerd.
				De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |15| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
				De variabele |i| krijgt de waarde |1| en de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 7 + 1| is |15| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{7} wordt dus de functie \chooseComputerMove{15} aangeroepen.
					Vervolgens wordt de \functievalue{15} aangeroepen en deze functie geeft array-element \valueelement{pos $\ \mbox{-}\ $ 15} is \valueelement{0} is |4| terug.
					Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
					De voorwaarde van de |if| is nu |false| en de waarde |4| wordt teruggegeven.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{7}.
				De lokale variabele |value| krijgt de waarde |4| en omdat de waarde van |value| kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|4| is kleiner dan |15|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
				De |for|-lus wordt vervolgd.
				De variabele |i| krijgt de waarde |2| en de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 7 + 2| is |16| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{7} wordt dus de functie \chooseComputerMove{16} aangeroepen.
					Vervolgens wordt de \functievalue{16} aangeroepen en deze functie geeft array-element \valueelement{pos $\ \mbox{-}\ $ 15} is \valueelement{1} is |5| terug.
					Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
					De voorwaarde van de |if| is nu |false| en de waarde |5| wordt teruggegeven.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{7}.
				De lokale variabele |value| krijgt de waarde |5| en omdat de waarde van |value| niet kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|5| is niet kleiner dan |4|) behoudt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
				De |for|-lus is nu voltooid.
Deze situatie is weergegeven in \cref{fig:gameTree2}.
				De functie \chooseHumanMove{7} geeft de waarde |4| terug.
				
				\figuur{scale=0.5}{gameTree2}{Spelboom net voor het einde van het uitvoeren van \chooseHumanMove{7}.}
				
			\end{enumerate}
			\item We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{3}.
			De lokale variabele |value| krijgt de waarde |4| en omdat de waarde van |value| groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|4| is groter dan |0|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
			De |for|-lus wordt vervolgd.
			De variabele |i| krijgt de waarde |2| en de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 3 + 2| is |8| als argument.
			\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
				\item Vanuit de functie \chooseComputerMove{3} wordt dus de functie \chooseHumanMove{8} aangeroepen.
				Vervolgens geeft de \functievalue{8} \hcode{UN\\-DE\\-CIDED} terug.
				Deze waarde wordt toegekend aan de lokale variabel \hcode{best\\-Value} van de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} en de code binnen de |if| wordt uitgevoerd.
				De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |15| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
				De variabele |i| krijgt de waarde |1| en de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 8 + 1| is |17| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{8} wordt dus de functie \chooseComputerMove{17} aangeroepen.
					Vervolgens wordt de \functievalue{17} aangeroepen en die geeft array-element \valueelement{17 $\ \mbox{-}\ $ 15} is \valueelement{2} is |3| terug.
					Deze waarde wordt teruggegeven vanuit de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{8}.
				De lokale variabele |value| krijgt de waarde |3| en omdat de waarde van |value| kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|3| is kleiner dan |15|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
				De |for|-lus wordt vervolgd.
				De variabele |i| krijgt de waarde |2| en de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 8 + 2| is |18| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{8} wordt dus de functie \chooseComputerMove{18} aangeroepen.
					Vervolgens wordt de \functievalue{18} aangeroepen en die geeft array-element \valueelement{18 $\ \mbox{-}\ $ 15} is \valueelement{3} is |2| terug.
					Deze waarde wordt teruggegeven vanuit de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move}.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{8}.
				De lokale variabele |value| krijgt de waarde |2| en omdat de waarde van |value| kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|2| is kleiner dan |3|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |2|.
				De |for|-lus is nu voltooid.
				De functie \chooseHumanMove{8} geeft de waarde |2| terug.
			\end{enumerate}
			\item
			We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{3}.
De lokale variabele |value| krijgt de waar\-de |2| en omdat de waarde van |value| niet groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|2| is niet groter dan |2|) behoudt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
			De |for|-lus is nu voltooid.
Deze situatie is weergegeven in \cref{fig:gameTree3}.
			De functie \chooseComputerMove{3} geeft de waarde |4| terug.
			
			\figuur{scale=0.5}{gameTree3}{Spelboom net voor het einde van het uitvoeren van \chooseComputerMove{3}.}
			
		\end{enumerate}
		\item
		We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{1}.
		Omdat de geretourneerde waarde (|4|) kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|15|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
		De |for|-lus wordt vervolgd.
		De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 1 + 2| is |4| als argument.
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
			\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{1}wordt dus de functie \chooseComputerMove{4} aangeroepen.
			De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |0| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
			De functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 4 + 1| is |9| als argument.
			\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
				\item Vanuit de functie \chooseComputerMove{4} wordt dus de functie \chooseHumanMove{9} aangeroepen.
				De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |15| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
				De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 9 + 1| is |19| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{9} wordt dus de functie \chooseComputerMove{19} aangeroepen die de waarde |6| teruggeeft.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{9}.
				Omdat de geretourneerde waar\-de (|6|) kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|15|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |6|.
				De |for|-lus wordt vervolgd.
				De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 9 + 2| is |20| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item Vanuit de functie \chooseHumanMove{9} wordt dus de functie \chooseComputerMove{20} aangeroepen die de waarde |7| teruggeeft.
				\end{enumerate}
				\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{9}.
				Omdat de geretourneerde waar\-de (|7|) niet kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|6|) geeft de functie \chooseHumanMove{9} de waarde |6| terug.
			\end{enumerate}
			\item
			We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{4}.
			Omdat de geretourneerde waarde (|6|) groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|0|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |6|.
			De |for|-lus wordt vervolgd.
			De functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 4 +| |2| is |10| als argument.
			\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
				\item Vanuit de functie \chooseComputerMove{4} wordt dus de functie \chooseHumanMove{10} aangeroepen.
				De lokale variabele \hcode{best\\-Value} wordt gelijk gemaakt aan |15| en de |for|-lus wordt uitgevoerd.
				De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 10 + 1| is |21| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item De functie \chooseComputerMove{21} geeft de waarde |8| terug.
				\end{enumerate}
				\item Omdat de geretourneerde waarde (|8|) kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|15|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |8|.
				De |for|-lus wordt vervolgd.
				De functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 10 + 2| is |22| als argument.
				\begin{enumerate}[label*=\arabic*.,leftmargin=1.4em]
					\item De functie \chooseComputerMove{22} geeft de waarde |9| terug.
				\end{enumerate}
				\item Omdat de geretourneerde waarde (|9|) niet kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|8|) geeft de functie \chooseHumanMove{9} de waarde |8| terug.
			\end{enumerate}
			\item
			We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{4}.
			Omdat de geretourneerde waarde (|8|) groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|6|) geeft de functie \chooseComputerMove{3} geeft de waarde |8| terug.
		\end{enumerate}
		\item We keren terug naar de functie \chooseHumanMove{1}.
		Omdat de geretourneerde waarde (|8|) niet kleiner is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|4|) geeft de functie \chooseHumanMove{1} de waarde |4| terug.
	\end{enumerate}
	\item We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{0}.
	Omdat de geretourneerde waarde (|4|) groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|0|) krijgt \hcode{best\\-Value} de waarde |4|.
	De |for|-lus wordt vervolgd.
	De functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} wordt aangeroepen met |2 * 0 + 2| is |2| als argument.
	\begin{enumerate}[label*=\arabic*,leftmargin=1em]
		\item $\cdots$
		\item $\cdots$
		\item $\cdots$ De functie \chooseHumanMove{2} geeft de waarde |2| terug.
	\end{enumerate}
	\item We keren terug naar de functie \chooseComputerMove{0}.
	Omdat de geretourneerde waarde (|2|) niet groter is dan de waarde van \hcode{best\\-Value} (|4|) geeft de functie \chooseComputerMove{0} de waarde |4| terug.
	Deze situatie is weergegeven in \cref{fig:gameTree4}.
	
	\figuur{scale=0.5}{gameTree4}{Spelboom net voor het einde van het uitvoeren van \chooseComputerMove{0}.}
	
\end{enumerate}

In de \cref{fig:gameTree4} kun je zien dat met behulp van het minimax algoritme de best bereikbare positie voor de computer wordt gevonden.

In het programma \proglink{MinMax0PrintTree.c} wordt de spelboom weergegeven in \cref{fig:gameTree1} geprint met behulp van de recursieve functie |printTree|.
De berekende waarde voor elke positie weergegeven in \cref{fig:gameTree4} wordt geprint met behulp van de recursieve functie \hcode{print\\-Cal\\-cu\\-lated\\-Tree}.
Beide functies zijn hieronder weergegeven:

\clstinputfragment[linerange={57-85}]{MinMax0PrintTree.c}

Het is ook mogelijk om de functies |valueMoveComputer| en |valueMoveHuman| te combineren tot 1 functie, zie \proglink{MinMax1.c}:

\clstinputfragment[linerange={17-35}]{MinMax1.c}

Er zijn echter twee redenen om dit \emph{niet} te doen:\begin{itemize}
	\item De functie wordt moeilijker te begrijpen en dus moeilijker te debuggen en/of aan te passen.
	\item Het programma wordt minder snel (omdat steeds extra condities moeten worden bepaald).
	In de praktijk wordt het minimax algoritme gebruikt voor spelletjes waarbij het aantal door te rekenen posities veel groter is dan in dit voorbeeld.
	Snelheid is dan belangrijk.
\end{itemize}
In het bovenstaande programma wordt alleen de waarde van de positie bepaald.
Dit is uiteraard niet voldoende.
We moeten ook weten welke zet we moeten doen om deze waarde te bereiken!
Dit kan \enquote{eenvoudig} worden bereikt door bij het zoeken naar de maximale of minimale waarde de beste positie op te slaan in de uitvoerparameter |bestNextPos|.
De functies \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} en \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} moeten dan als volgt worden aangepast:

\clstinputfragment[linerange={19-57}]{MinMax2.c}

In de functie |main| kunnen we deze functies als volgt gebruiken om beste zet voor de computer respectievelijk de gebruiker te bepalen:

\clstinputfragment[linerange={59-85}]{MinMax2.c}

Een mogelijke uitvoer van dit programma \proglink{MinMax2.c} is als volgt:
\begin{coutput}
	Minimaal te behalen Maximale waarde = 4
	Computer kiest positie: 1
	Je kunt kiezen voor positie 3 of positie 4
	Pssst, 3 is de beste keuze.
	Maak je keuze: \cinput{4}
	Minimaal te behalen Maximale waarde = 8
	Computer kiest positie: 10
	Je kunt kiezen voor positie 21 of positie 22
	Pssst, 21 is de beste keuze.
	Maak je keuze: \cinput{22}
	Behaalde waarde = 9
\end{coutput}

De bijbehorende weg door de spelboom is weergegeven in \cref{fig:gameTree5}.
De computer behaald in dit geval de waarde |9|.
Deze waarde is hoger dan de minimaal te behalen maximale waarde van |4|.
Dit komt omdat de mens, ondanks de tips die hij/zij krijgt, steeds de \enquote{zwakste} keuze maakt.

\figuur{scale=0.5}{gameTree5}{Mogelijke weg door de spelboom bij het uitvoeren van MinMax2.c.}

\section{Alpha\hyp{}beta pruning}
\label{sec:AlphaBetaPruning}
Bij het zoeken naar een \emph{minimale} waarde op een bepaalde positie kun je stoppen zodra je een waarde hebt gevonden die \emph{kleiner of gelijk} is aan de tot dan toe gevonden \emph{maximale} waarde in de \emph{bovenliggende} positie.

\figuur{scale=0.5}{gameTree6}{In deze spelboom is het niet nodig om de waarde van positie 18 te bepalen.}

In \cref{fig:gameTree6} is de waarde van positie 3 gelijk aan het maximum van de waarden van de posities 7 en 8.
De waarde van positie 7 is het minimum van de waarden van de posities 15 en 16.
De waarde van positie 7 is dus 4 (het minimum van 4 en 5).
Het tijdelijke maximum in positie 3 wordt dus (na het berekenen van de waarde van positie 7) gelijk gemaakt aan 4.
De waarde van positie 8 is het minimum van positie 17 en 18.
Bij het zoeken naar dit minimum wordt eerst de waarde 3 voor positie 17 gevonden.
Omdat deze waarde kleiner of gelijk is aan het tot nu toe gevonden maximum in de bovenliggende positie (de waarde 4) kunnen we meteen stoppen!
Het is dus niet nodig om de waarde van positie 18 te bepalen.
Denk maar mee.
Als deze waarde $<$3 (b.v.\ 0) is, dan wordt deze waarde gekozen als minimale waarde.
Echter in de bovenliggende positie (positie 3) wordt toch voor de maximale waarde 4 gekozen.
Als de waarde van positie 18 $>$3 (b.v.\ 15) is, dan wordt de waarde 3 (van positie 17) gekozen als minimale waarde.
Echter in de bovenliggende positie (positie 3) wordt toch voor de maximum waarde 4 gekozen.
De waarde van positie 18 hoeft dus helemaal niet bepaald te worden.
Dit deel van de boom hoeft niet \enquote{doorzocht} te worden en we kunnen als het ware de spelboom snoeien (Engels: to prune), zie \cref{fig:gameTree7}

\figuur{scale=0.5}{gameTree7}{De tak naar positie 18 kan worden gesnoeid uit de boom.}

Om dit mogelijk te maken moet wel de tot dan toe gevonden maximale waarde van de bovenliggende positie worden doorgegeven aan de onderliggende posities.
Dit gebeurt in het onderstaande programma \proglink{AlphaBeta0.c} door middel van de parameter \USE{alpha}.
Deze naam is toevallig zo gekozen door de bedenkers van dit algoritme en heeft verder geen betekenis \cite{Knuth1975}.

\figuur{scale=0.5}{gameTree8}{In deze spelboom is het niet nodig om de waarde van posities 10, 21 en 22 te bepalen.}

Bij het zoeken naar een maximale waarde op een bepaalde positie kun je stoppen zodra je een waarde hebt gevonden die \emph{groter of gelijk} is aan de tot dan toe gevonden \emph{minimale} waarde in de \emph{bovenliggende} positie.

In \cref{fig:gameTree8} is de waarde van positie 1 gelijk aan het minimum van de waarden van de posities 3 en 4.
De waarde van positie 3 is hiervoor al bepaald (4).
Het tijdelijke minimum in positie 1 wordt dus (na het berekenen van de waarde van positie 3) gelijk gemaakt aan 4.
De waarde van positie 4 is het maximum van positie 9 en 10.
Bij het zoeken naar dit maximum wordt eerst de waarde 6 voor positie 9 gevonden (door het minimum te bepalen van positie 19 en 20).
Omdat het tot nu toe gevonden maximum in positie 4 (de waarde 6) groter of gelijk is aan het tot nu toe gevonden minimum in de bovenliggende positie (de waarde 4) kunnen we meteen stoppen!
Het is dus niet nodig om de waarden van posities 10, 21 en 22 te bepalen.
Denk maar mee.
Als de waarde van positie 10 $>$6 (b.v.\ 15) is, dan wordt deze waarde gekozen als maximale waarde.
Echter in de bovenliggende positie (positie 1) wordt toch als minimale waarde 4 gekozen.
Als de waarde van positie 10 $<$6 (b.v.\ 0) is, dan wordt de waarde 6 (van positie 9) gekozen als maximale waarde.
Echter in de bovenliggende positie (positie 1) wordt toch als minimale waarde 4 gekozen.
De waarden van posities 10, 21 en 22 hoeven dus helemaal niet bepaald te worden.
Dit deel van de boom hoeft niet \enquote{doorzocht} te worden en we kunnen de spelboom weer snoeien, zie \cref{fig:gameTree7}

\figuur{scale=0.5}{gameTree9}{De tak naar positie 10 kan worden gesnoeid uit de boom.}

Om dit mogelijk te maken moet wel de tot dan toe gevonden minimale waarde van de bovenliggende positie worden doorgegeven aan de onderliggende posities.
Dit gebeurt in het onderstaande programma \proglink{AlphaBeta0.c} door middel van de parameter beta.
Deze naam is toevallig zo gekozen door de bedenkers van dit zogenoemde \USE{alpha\hyp{}beta pruning} algoritme en heeft verder geen betekenis \cite{Knuth1975}.

\clstinputfragment{AlphaBeta0.c}

In een uitgebreidere versie van het bovenstaande programma, genaamd \proglink{Alpha\\-Beta0\\-Ver\\-bose.c}, wordt output naar het beeldscherm gestuurd als er gesnoeid wordt.
De uitvoer van dit programma is als volgt:
\begin{coutput}
	snoei node 18
	snoei node 10
	snoei node 24
	snoei node 26
	snoei node 6
	Minimaal te behalen Maximale waarde = 4
\end{coutput}

In \cref{fig:gameTree10} is te zien welke takken het \USE{alpha\hyp{}beta} algoritme de spelboom uit \cref{fig:gameTree1} heeft gesnoeid.

\figuur{scale=0.5}{gameTree10}{De gesnoeide boom.}

Bij de eerste aanroep van de functie |valueMoveComputer| moet voor |alpha| het absolute minimum (in dit geval 0) en voor |beta| het absolute maximum (in dit geval 15) worden ingevuld.
Dit is logisch want |alpha| is het tot nu toe gevonden maximum in de bovenliggende posities (we hebben in dit geval geen bovenliggende posities dus het tot nu toe gevonden maximum is het absolute minimum) en |beta| is het tot nu toe gevonden minimum in de bovenliggende posities (we hebben in dit geval geen bovenliggende posities dus het tot nu toe gevonden minimum is het absolute maximum).

Je ziet dat bij het bepalen van de maximale waarde in een positie de waarde van \hcode{best\\-Value} wordt geïnitialiseerd met |alpha| en niet met het absolute minimum (|0|).
Een, in een bovenliggende positie gevonden, tijdelijk maximum mag namelijk \emph{niet} in een (2 lagen dieper) onderliggende positie op een \emph{lagere} waarde worden gezet!
Als je \hcode{best\\-Value} initialiseert met |0|, wordt de positie 26 \emph{niet} gesnoeid!
Probeer maar.

Om dezelfde reden moet bij het bepalen van de minimale waarde in een positie de waarde van \hcode{best\\-Value} worden geïnitialiseerd met |beta| en niet met het absolute maximum (|15|).
Een, in een bovenliggende positie gevonden, tijdelijk minimum mag namelijk \emph{niet} in een (2 lagen dieper) onderliggende positie op een \emph{hogere} waarde worden gezet!

Merk op dat in de functie \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} de expressie |bestValue < beta| vervangen kan worden door |alpha < beta| omdat \hcode{best\\-Value} en |alpha| in de |for|\hyp{}lus altijd dezelfde waarde hebben.
In de |for|\hyp{}lus is het gebruik van \hcode{best\\-Value} dus overbodig.
Merk op dat in de functie \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} de expressie |bestValue > alpha| vervangen kan worden door |beta > alpha| omdat \hcode{best\\-Value} en |beta| in de |for|\hyp{}lus altijd dezelfde waarde hebben.
In de |for|\hyp{}lus is het gebruik van \hcode{best\\-Value} dus overbodig.
De expressie |beta > alpha| kan vervangen worden door |alpha < beta| die exact hetzelfde betekent.
In het onderstaande programma \proglink{AlphaBeta1.c} zijn deze wijzigingen doorgevoerd:

\clstinputfragment[linerange={19-53}]{AlphaBeta1.c}

De voorwaarde om te snoeien is dus in de functies \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} en \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} exact hetzelfde, namelijk |alpha| $\geq$ |beta|.
In \cref{fig:gameTree11} zijn de waarden van |alpha| en |beta| bij elke aanroep van \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} en \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} gegeven.
Om de werking van dit \USE{alpha\hyp{}beta} algoritme helemaal te doorgronden is het heel zinvol om het uitvoeren van het programma \proglink{AlphaBeta1Verbose.c} stap voor stap te volgen, eventueel met behulp van een debugger.

\figuur{scale=0.5}{gameTree11}{De waarde van \USE{alpha} en \USE{beta} bij elke aanroep van \code{chooseComputerMove} en \code{chooseHumanMove}.}

In het bovenstaande programma wordt alleen de waarde van de positie bepaald.
Dit is uiteraard niet voldoende.
We moeten ook weten welke zet we moeten doen om deze waarde te bereiken!
Dit kan weer worden bereikt door bij het zoeken naar de maximale of minimale waarde de beste positie op te slaan in de uitvoerparameter |bestNextPos|.
De functies \hcode{choose\\-Com\\-puter\\-Move} en \hcode{choose\\-Hu\\-man\\-Move} moeten dan worden aangepast zoals weergegeven in het onderstaande programma \proglink{AlphaBeta2.c}.

\clstinputfragment[linerange={19-57}]{AlphaBeta2.c}

De volgorde waarin de mogelijke volgende posities worden onderzocht heeft invloed op het gedrag van het \USE{alpha\hyp{}beta} algoritme.
In het programma \proglink{Alpha\\-Beta1\\-Verbose.c} wordt deze volgorde bepaald door de regel:

\clstinputfragment[linerange={25-25}]{AlphaBeta1Verbose.c}

De mogelijke posities worden dus van links naar rechts doorzocht.
We kunnen de mogelijke posities ook van rechts naar links doorzoeken door de bovenstaande regel te vervangen door de regel:

\clstinputfragment[linerange={25-25}]{AlphaBeta3Verbose.c}

In het resulterende programma \proglink{AlphaBeta3Verbose.c} kan heel wat minder worden gesnoeid.
De uitvoer van dit programma is als volgt:
\begin{coutput}
	snoei node 27
	snoei node 19
	snoei node 17
	Minimaal te behalen Maximale waarde = 4
\end{coutput}

In \cref{fig:gameTree12} is te zien welke takken het alpha\hyp{}beta algoritme de spelboom uit \cref{fig:gameTree1} heeft gesnoeid als de boom van rechts naar links wordt doorlopen.

\figuur{scale=0.5}{gameTree12}{De gesnoeide boom als de boom van rechts naar links wordt doorlopen.}

\section{Verschillende implementaties van Boter, Kaas en Eieren}
In deze paragraaf wordt verwezen naar programma's die Boter, Kaas en Eieren (Engels: \USE{Tic-Tac-Toe}) spelen.
Deze programma's zijn geïnspireerd door paragraaf 11.2 van het boek \citetitle{Weiss1999} van \citeauthor{Weiss1999}\cite{Weiss1999}.

Online zijn de volgende programma's beschikbaar:
\begin{itemize}
	\item \USE{Tic-Tac-Toe} programma met minimax algoritme: \proglink{TicTacSlow.c}.
	\item \USE{Tic-Tac-Toe} programma met \USE{alpha-beta pruning}: \proglink{TicTacAB.c}.
	%\item \USE{Tic-Tac-Toe} programma met \USE{alpha-beta pruning} en \USE{transposition table} met behulp van |std::map|: \proglink{TicTacMap.c}.
\end{itemize}

De bovenstaande programma's kiezen geen zet als alle mogelijke zetten tot verlies leiden.
Dit is bij \USE{Tic-Tac-Toe} geen probleem omdat de computer niet kan verliezen maar bij ingewikkeldere spellen is dit wel een probleem! Dit probleem wordt gedemonstreerd en opgelost in het programma \proglink{TicTacABLoser.c} (met dank aan oud-student Marc Cornet).

%Bij het gebruik van een transpositietabel kun je de diepte waarop de tabel gebruik wordt limiteren, zie \proglink{TicTacMapRestrictedDepth.c}.
%Daarbij moet de optimale waarde van \hcode{MAX_-TABLE_-DEPTH} worden bepaald.
%Dit kun je doen met het programma \proglink{TicTacDetermineMaxTableDepth.c}.

De programma's waarnaar in deze paragraaf wordt verwezen, worden in de les verder besproken.
%Zie eventueel de PowerPoint presentatie van week 5: \url{http://bd.eduweb.hhs.nl/algods/ppsx/ALGODS.pptm}.
\end{clstShortInline}
 
\printbibliography[heading=bibintoc]{}
\backmatter
\end{document}
